+++
title = "Переезд на Tuomarilanrinne"
date = 2021-08-06
toc = true
draft = false
[taxonomies]
tags = ["finland"]
+++

Мы опять переехали! В этом посте расскажу почему, куда и как.

<!-- more -->

## Почему?

Основная причина вот:

{{ img(src="airi.jpg", comment="Знакомьтесь: Аири (ударение на А), a.k.a. Airi, a.k.a. дочь") }}

На днях ей исполнилось полгода, почти ползает :blush:
Я не собираюсь пивотироваться в бейби-блоггера, не переживайте, но на фоточках она, конечно, будет присутствовать :smile:

В 1.5 года мы планируем отдать её в садик, потому что наше ~~социофобное~~ отстранённое существование не очень подходит ребёнку, которому нужно общение.
Плюс, финский выучит и нас чему-нибудь научит)

Рано или поздно ребёнку понадобится своя комната, придётся искать новое жильё, и в садик лучше идти уже по новому месту жительства, чтобы не менять его посреди обучения.
Поэтому решили не тянуть с переездом. Тем более, хотелось подойти к выбору очень скрупулёзно, а это значит долго.

## Критерии

Как опытный тим-лид я начал со сбора требований :nerd_face:

- [X] Много леса рядом, потому что там круто гулять
- [X] Легко и быстро доехать до центра
- [X] Рядом есть жизнь и магазины
- [X] 4 комнаты
- [X] Сауна, конечно :sauna_person:

На резонный вопрос "А не дофига ли вам 4 комнаты?" ответ "Нет" :slightly_smiling_face:
Спальни тут очень маленькие, только кровать поставить и всё.
Предполагается, что ты в спальне только спишь (удивительно, да?).
Поэтому основное время мы сидим в {{ hint(text="гостиной", hint='по-фински, "olohuone" — комната для бытия') }}.
Плюс комната для Аири, плюс мне рабочий кабинет. Проще уйти в кабинет, чем объяснять чаду почему папу, сидящего в гостиной, нельзя трогать. Ну a в кабинете проще проводить встречи, никому не мешая.

## Снимать или покупать? Да

Помимо классических "снять" и "купить", в Финляндии довольно распространён третий, промежуточный, вариант: {{ hint(text="asumisoikeusasunto", hint='Длинные слова в финском очень пугают поначалу, но на самом деле всё просто: это 3 слова, слепленные в одно. "asumis" — проживание, "oikeus" — право, "asunto" — жильё') }}, "жильё с правом на проживание".

Суть такова: компания-арендодатель владеет всем домом. Ты покупаешь у неё или у предыдущего жильца 15% квартиры и живёшь там.

Такой подход объединяет плюсы арендного жилья и покупного:

- Ежемесячную плату всё ещё надо платить, но она сильно ниже чем при обычном съёме
- Выселить тебя уже не могут, разве что по консенсусу остальных жильцов дома, если совсем достал
- Мелкий ремонт можно делать ни у кого не спрашивая, более крупный можно по согласованию
- Особо дорогие затраты (типа остекления балкона) компания будет компенсировать уменьшением арендной платы на какое-то время
- Даже без компенсации вкладываться в квартиру выгодно, т.к. это повышает её стоимость ⇒ больше получишь при продаже
- Продажа — не твоя головная боль, всё делает фирма

## Как переезжать?

У меня не было опыта смены жилья в России, когда нужно перевезти все вещи за один день. Там была машина, много времени и мало вещей. Сейчас наш багаж сильно увеличился: помимо четырёх чемоданов, с которыми мы приехали в Финляндию, появилась ещё мебель и вещи для Аири.

В целом процесс переезда очень простой:

1. Заходишь на сайт компании по перевозкам, говоришь, что хочешь переехать
1. Домой приходит парень, который оценивает, сколько надо перевозить, выставляет ценник
1. За неделю до переезда закидывают упаковочные материалы и большие коробки, в которые можно упаковать почти всё
1. В день переезда тебя перевозят :)
1. Через неделю забирают коробки

{{ img(src="boxes1.jpg, boxes2.jpg", comment="Процесс переезда") }}

## Куда?

После шести месяцев поисков, стояния в (электронных) очередях и нескольких отказов (с нашей стороны) нужная квартира нашлась тут:

{{ osm(url="https://www.openstreetmap.org/export/embed.html?bbox=24.67787861824036%2C60.2023836247428%2C24.698456525802616%2C60.209148682968305&layer=mapnik&marker=60.205766328237104%2C24.688167572021484") }}

> Google Maps в Финляндии почти бесполезны, кроме автомобильных дорог всё обозначено _крайне_ условно. Зато в [Open Street Maps](https://osm.org) детализация отличная, даже узкие тропинки в лесу размечены. Некоторые данные немного устаревшие, например рядом с нашим домом (уже?) не детский сад, а просто какой-то офис, но это уже мелочи.

Из не очень классного:

- Это не Хельсинки :) Это Эспоо, город соседний, но он чуть победнее, и это чувствуется
- В центре города алкашей побольше
- Окна выходят прям уна склон холма, Марина жалуется, что темно
- В доме нет общих стиральных машин, пришлось свою покупать

Из классного:

- Отличный вид из окон на тот самый холм
- Оч близко есть ж/д станция прям до центра, за 35 минут можно легко доехать
- Есть общая сушильная комната
- На севере большой лес с горой
- На юге тоже здоровенный лес
- Оба леса ухоженные, с освещёнными тропинками
- В 3-х км. есть IKEA
- Природа бьёт ключом, см. видео ниже ;)

{{ youtube(id="icfZb84g_Cc", comment="Зайцы обнаглели") }}

{{ youtube(id="kBwpfCDU7kw", comment="Олень в километре от дома 0_о") }}

Самые любопытные могут посмотреть фотки дома [тут](https://ta.fi/asumismuodot/asumisoikeus/kohdeluettelo?view=kuvat&tmpl=component&id=359), а планировку квартиры [здесь](https://ta.fi/kohdetiedostot/tuomarilanrinne1/pohjat/tuomarilanrinne1,A3.jpg)

## Outro

Это все новости на сегодня, до новой встречи :wave:

{{ img(src="me.jpg", alt="Я с Аири") }}
